---
id: tx-496
izenburua: Amayur Gaztelu Baltza
kantutegia: Txantxangorria.Eus
partitura: null
midi: null
youtube: https://youtu.be/_UOjbMausg0
---

Amayur gaztelu beltz ori
   -berrehun gudari oso sumin-
   zaintzen zaituben zaldun onak
   Naparra-aldez egin dabe zin.

   Izkillu gorriz zenbat gazte
   bildur-bako menditar lerden.
   Eta horreik, Yatsu jaun horreik,
   Jabier'eko zaldun gure.

   Ikurrin bat -kate ta lili-
   torre goitijan zabal dago.
   Bera salduko daun semerik
   mendi honetan ezta jayo.

   Amayur'ko ate-zain horrek
   zidar-turutaz oyu egik.
   Baztan ibarran zenbat etsai,
   arrotz-gabe eztago mendirik!

   Etsiturik Amayur dauko
   Miranda'ko konde Españarrak.
   Horreik bai burnizko janzkijak,
   ta urrezko ezpata-sagarrak!

   Berekin dator, bai berekin,
   Lerin'go eto horren semia.
   Txakur txarrak jango al dabe,
   herri-bako zaldun dongia.

   Goiko aldetik hasten dira,
   hasten dira subaga-otsez.
   Horma-kontretan zenbat zurgu,
   eta gezi zorrotzak airez!

   Baña torrean zabal dabil,
   ikurrin bat -kate ta lili-.
   Nok zapaldu ete dagikez
   berrehun gudari orok zoli?

   Amayur'ko gaztelu baltza
   -iausi yatzuz torre goitijak-.
   Baña, arrotza, etzadi geldu,
   napar-seme dira guztijak.

   Harresi gorri, zubi ausi,
   -zein gitxi diran zaldun horreik-. 
   Erijo, samurño zakije
   aberri-min baitabiltz eureik.

   Miranda'ko konde gaizto horrek
   jo egixuz zidar-turutak.
   Ikurrin bat -kate ta lili-
   eztau laztanduko axeak.

   Berrehun gudari oso sumin
   gaztelu-pian dagoz illik.
   Ordutik ona -zenbat laño-,
   Naparruan ezta aberririk.

   (Hitzak: Lauaxeta)
   (Musika: Antton Valverde)